<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>general-knowledge - Categoria - appsec &amp; stuff</title><link>https://appsec.space/it/categories/general-knowledge/</link><description>general-knowledge - Categoria - appsec &amp; stuff</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><lastBuildDate>Mon, 13 Feb 2023 20:20:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://appsec.space/it/categories/general-knowledge/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Security Theatre? Direi quasi Security Circus</title><link>https://appsec.space/it/posts/security-theatre/</link><pubDate>Mon, 13 Feb 2023 20:20:00 +0100</pubDate><author><name>himazawa</name></author><guid>https://appsec.space/it/posts/security-theatre/</guid><description><![CDATA[<p>Lavorando nel campo, ho visto molte organizzazioni investire una quantita&rsquo; significativa di tempo e risorse (che si traduce in persone e soldi), in misure che garantiscono poca se non zero, reale sicurezza.</p>
<p>Ho assistito a organizzazioni che si esibiscono in un eterno clown show nel nome della security.</p>
<p>Questo fenomeno e&rsquo; comunemente chiamato &ldquo;security theatre&rdquo;.</p>
<h2 id="cosa-e-il-security-theatre" class="headerLink">
    <a href="#cosa-e-il-security-theatre" class="header-mark"></a>1 Cosa e&rsquo; il Security Theatre</h2><p>Il security theatre, nella sua forma piu&rsquo; semplice, e&rsquo; una grande illusione. E&rsquo; l&rsquo;insieme di misure di sicurezza messe in piedi non perche&rsquo; prevengano realmente i data breach, ma solo perche&rsquo; sulla carta sembrano buoni, tranquillizzano gli stakeholders e fanno sentire tutti come se stessero davvero facendo qualcosa di utile per proteggersi.</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=MzQPTdDwtVk" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Lo senti? Lo senti l&rsquo;odore? <em>compliance</em> figliolo, non c&rsquo;e&rsquo; nient&rsquo;altro al mondo che odora cosi&rsquo;. </a>.</p>
<p>Come esempio, prendiamo il requisito di avere password complesse che devono essere regolarmente cambiate. Questo e&rsquo; il classico esempio di security theatre.</p>
<p>Per quanto possa sembrare una buona fa molto poco per prevenire un data breach. E non dimentichiamoci il downside principale: la cosiddetta &ldquo;password fatigue&rdquo;, che porta i dipendenti a usare password che sono piu&rsquo; facili da ricordare o sempli variazioni di quelle usate in precedenza. Del resto c&rsquo;e&rsquo; un motivo (molti in realta&rsquo;) se <a href="https://techcommunity.microsoft.com/t5/microsoft-entra-azure-ad-blog/expansion-of-fido-standard-and-new-updates-for-microsoft/ba-p/3290633" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Microsoft</a>, <a href="https://blog.google/technology/safety-security/one-step-closer-to-a-passwordless-future/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Google</a> ed <a href="https://www.apple.com/newsroom/2022/05/apple-google-and-microsoft-commit-to-expanded-support-for-fido-standard/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Apple</a> vogliono abbandonare del tutto le password.</p>
<figure><figcaption>
            <h4>sistema la tua password policy</h4>
        </figcaption>
</figure>

<p>Un altro esempio di security theatre e&rsquo; il fatto di implementare sistemi che dovrebbero dare un livello aggiuntivo di sicurezza come firewall, IDS e IP (in realta&rsquo; potremmo aprire un dibattito sul fatto che aumentino o diminuiscano la superficie d&rsquo;attacco), per poi non aggiornali.</p>
<h2 id="cause" class="headerLink">
    <a href="#cause" class="header-mark"></a>2 Cause</h2><p>Quindi, cosa possono fare le aziende per evitare questo circo infinito? Prima di tutto dovrebbero capire quali sono i veri rischi che corrono e implementare contromisure che li indirizzino in maniera adeguata. Questo deve includere in primo luogo la formazione dei dipendenti su come riconoscere e rispondere ad un attacco.</p>
<p>Dopotutto, la cybersecurity non e&rsquo; altro che la Corsa all&rsquo;Oro 2.0, ci sono moltissimi soldi sul tavolo e tutti ne vogliono una fetta, questo causa pero&rsquo; difficolta&rsquo; nel trovare genete realmente preparata e se per caso ci si volesse affidare a dei consulenti esterni sarebbe ancora peggio, in quanto si dipenderebbe completamente da un&rsquo;entita&rsquo; esterna per la propria Security Posture.</p>
<h2 id="tirando-le-somme" class="headerLink">
    <a href="#tirando-le-somme" class="header-mark"></a>3 Tirando le somme</h2><p>In conclusione, il security theatre e&rsquo; un problema comune nel mondo dell&rsquo;IT Security. Per evitare di far parte di questo pessimo show le organizzazioni dovrebbero concentrarsi nell&rsquo;implementare controlli funzionia, nel testarne regolarmente l&rsquo;efficacia e nell&rsquo;avere un piano di risposta comprensivo.
A, per favore, smettiamola con le policy inutili.</p>
<div class="details admonition tip open">
        <div class="details-summary admonition-title">
            <i class="icon fas fa-lightbulb fa-fw"></i>Tip<i class="details-icon fas fa-angle-right fa-fw"></i>
        </div>
        <div class="details-content">
            <div class="admonition-content"><a href="https://www.philvenables.com/post/ceremonial-security-and-cargo-cults" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Qui</a> puoi trovare un articolo di Phil Venables, CISO di Google, sulla Cerimonial Security e i Cargo Cults.</div>
        </div>
    </div>]]></description></item></channel></rss>